\documentclass[]{article}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}

\usepackage[Algoritmo]{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{appendix}
\usepackage{longtable}
\usepackage{palatino}
%per le definizioni
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definizione}
\newcommand*{\field}[1]{\mathbb{#1}}%
%opening
\title{Analisi di Articoli Pseudo-Scientifici tramite Tecniche Probabilistiche ( Sintesi\footnote{per dettagli più approfonditi consultare la versione completa nel repository di riferimento} )}
\author{Aitis Cristiano}

\begin{document}

\maketitle



\section{Obiettivo}
L'obiettivo di questo progetto è quello di confrontare un corpus di articoli pseudoscientifici (PS) con un corpus di articoli di divulgazione scientifica (SD) al fine di evidenziare elementi caratterisitici delle due categorie.
In secondo luogo tenteremo di addestrare un classificatore bayesiano che possa predire la pseudoscientificità di un articolo.

\section{Caratteristiche e Composizione Corpora}
Gli articoli sono stati scaricati da pagine web\footnote{grazie all'utilizzo di alcuni crawler creati tramite la libreria beautiful soup di python}.
Per capire quali siti contenessero articoli di natura pseudoscientifica (PS) è stata esaminata la ``lista nera'' di  \emph{butac.it}, 
pagina dedicata alla lotta contro bufale e disinformazione.
Per estrarre i token da ogni articolo sono stati uniti il titolo , il corpo dell'articolo e l'eventuale eventuale occhiello;
l'articolo è stato quindi ripulito dalle stopword e tokenizzato;
infine è stato eseguito lo stemming di ogni token.

\section{Analisi di Specificita' Preliminare}

Abbiamo eseguito un analisi della specificità al fine di identificare
i termini peculiari.
Successivamente abbiamo calcolato la specificita' di ogni articolo classificandoli come PS o SD in base ad una opportuna soglia
$\lambda $ sulla specficità.
Mostriamo quindi la matrice di confusione e risultati del classificatore con $\lambda = 0.0 $


\begin{center}
\begin{tabular}{lcc|r}
 pred $\rightarrow$ &   SD  &  PS & real $\downarrow$ \\
  \hline
                    &  568  &  34 & SD                \\
                    &   8   & 423 & PS                 \\
\end{tabular}
\begin{tabular}{|l|c}
errore & 4 \% \\
kappa  & 0,91 \\
precisione PS & 92 \% \\
richiamo   PS & 98 \% \\
\end{tabular}

\end{center}


Analizzando la specificità è apparso chiaro come tra i corpora PS e SD esista di base una differenza di 
argomenti che ci hanno fatto giungere alla conclusione che tali differenze ricadano esclusivamente sull'argomento 
degli articoli.\\
per provare ciò e' stato scaricato un corpus di articoli provenienti dal CICAP rieseguendo la validazione.
Come prevedibile l'errore statistico su questi articoli e' pari al 94\% dal quale possiamo concludere che il classifiatore prodotto non e'
in grado di discernere tra PS e SD ma identifica gli articoli che trattano argomenti PS.


\section{Addestramento Naive Bayes}
il dataset di riferimento è stato creato a partire dai token presenti negli articoli usando i valori TF.IDF di ogni parola.
La validazione dell'algoritmo è stata eseguita con un approccio di cross-validation a 2 fold che ha dato luogo ai seguenti risultati:


\begin{center}
\begin{tabular}{lcc|r}
 pred $\rightarrow$ &   SD  &  PS & real $\downarrow$ \\
  \hline
                    &  952  &  66 & SD                \\
                    &   167   & 264 & PS                 \\
\end{tabular}
\begin{tabular}{|l|c}
errore & 16 \% \\
kappa  & 0.6 \\
precision PS & 80 \% \\
recall   PS & 61 \% \\
\end{tabular}

\end{center}


\subsection{Procedura Ensamble}
infine abbiamo unito i due approcci con una metodologia Ensamble:
\begin{equation}
E_j = \begin{cases} 
	\mbox{PS}, & \mbox{se } \alpha p_j + (1-\alpha)l_j > \frac{1}{2} \\ 
	\mbox{SD}, & \mbox{altrimenti }
\end{cases}
\end{equation}
dove:\\ $p_j = Pr(Y= PS | x_j)$ stimata con Naive Bayes;\\
 $\alpha \in [0,1]$;\\
$l_j $ è un coefficiente basato sulla funzione logistica:
\begin{equation}
\label{logit}
l_j = \frac{1}{1-e^{-s_j}}
\end{equation}
dove $s_j$ è la specificità del documento j.\\

riportiamo quindi i risultati :

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc|r}
 pred $\rightarrow$ &   SD  &  PS & real $\downarrow$ \\
  \hline
                    &  789  &  229 & SD                \\
                    &   100   & 331 & PS                 \\
\end{tabular}
\begin{tabular}{|l|c}
errore & 22 \% \\
kappa  & 0.5 \\
precision PS & 60 \% \\
recall   PS & 77 \% \\
\end{tabular}

\end{center}

\end{document}
